湯家驊在煽動仇恨嗎？ - 馮睎乾

湯家驊在煽動仇恨嗎？ - 馮睎乾

中西區區議會主席鄭麗琼，因為在網上轉載一篇「警員起底帖文」，即被警方拘捕，控以刑事罪行條例第9及第10條的「煽動意圖罪」。涉嫌射盲記者的警員，逍遙法外；勸喻疑犯自首的市民，反惹官非。如此徇私枉法，怎不激起民憤？涉嫌干犯「煽動意圖罪」的該是香港警察，因為相比起鄭女士，警方所作所為，更似有意圖「引起對香港司法的憎恨、藐視」（見刑事罪行條例第9條）。

香港警察忽然從倉底翻出「古法」，是誰教路？不知是否巧合，去年至今，政府每一回動用惡法，總見到湯家驊的身影。去年九月，湯家驊在港台受訪時建議，港府要處理反送中抗爭，該設立新法例如蒙面法。一個月後，禁蒙面法就生效了（去年十一月十八日，高院已裁定禁蒙面法違憲）。

無獨有偶，湯大狀也在二○一七年提過「煽動意圖罪」，當時他建議用刑事罪行條例第9及第10條，對付中大「港獨」學生。笑話來了：前天湯家驊受訪，卻指「煽動意圖罪」跟基本法第23條不同，前者處理破壞社會安寧的言論，後者牽涉國家安全，似乎忘了自己三年前，正是引用「煽動意圖罪」來處理國家安全問題。如此前言不對後語，是失憶抑或失智，or both？

更無腦的是，湯大狀認同警方以「煽動意圖罪」檢控，是因為這是唯一與仇恨有關的條例，在23條立法前，「應有法例規管鼓吹仇恨」。仇恨不是鼓吹就有，也不是立法就無。湯大狀，你建議禁蒙面法，後來是否看見由它生效一刻開始，即激起市民對政府更大的仇恨呢？這是事實，並非政見，你無法否認。前車已鑒，今天你還主張用法律規管仇恨，勢必預見會適得其反，除非你證明自己弱智，否則我絕對可以說，你才是「鼓吹仇恨」的罪人。

「香港人權法案條例通過，經過一連串的案例和宣傳，市民更清楚自己的權利，亦敢於行使自己的權利。社會在這方面的發展，是絕對不能走回頭路的。」說話者是梁愛詩。提一提你，梁也認為「煽動意圖罪」須涉及煽動暴力才算數，不是用來「規管仇恨」的。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

精挑細味 籽想好食，即like「籽想好食」FB專頁！